\sectionCenteredToc{Перечень условных обозначений}

\begin{longtable}{@{} p{0.15\textwidth} C{0.05\textwidth} p{0.75\textwidth} @{}}
ГОСТ & -- & Государственный стандарт. \\
ЕСПД & -- & Единая система программной документации. Комплекс государственных стандартов, устанавливающих правила разработки, оформления и обращения программ и программной документации. \\
ИСО/МЭК & -- & Международная организация по стандартизации / Международная электротехническая комиссия (ISO/IEC). \\
МПК & -- & Международная патентная классификация. Иерархическая система классификации патентов и изобретений. \\
ПЭВМ & -- & Персональная электронно-вычислительная машина. \\
СанПиН & -- & Санитарные правила и нормы. Нормативные правовые акты, устанавливающие санитарно-эпидемиологические требования. \\
СНБ & -- & Строительные нормы Республики Беларусь. \\
СТБ & -- & Стандарт Республики Беларусь. \\
УЗО & -- & Устройство защитного отключения. Коммутационный аппарат, предназначенный для защиты электрической цепи от токов утечки. \\
ФИПС & -- & Федеральный институт промышленной собственности. \\
AI & -- & Artificial Intelligence -- искусственный интеллект. \\
ARM & -- & Advanced RISC Machine -- семейство микропроцессорных архитектур с сокращённым набором команд, применяемых в мобильных и встраиваемых устройствах. \\
AVX2 & -- & Advanced Vector Extensions 2 -- векторное расширение системы команд x86 для микропроцессоров, ускоряющее выполнение математических и тензорных вычислений. \\
BGR & -- & Blue, Green, Red -- цветовая модель, аналогичная RGB, но с обратным порядком следования цветовых каналов, часто используемая в компьютерном зрении. \\
BYN & -- & Belarusian Ruble -- белорусский рубль, национальная валюта Республики Беларусь. \\
CNN & -- & Convolutional Neural Network -- сверточная нейронная сеть, специальная архитектура искусственных нейронных сетей, нацеленная на эффективное распознавание и обработку изображений. \\
CPU & -- & Central Processing Unit -- центральный процессор, электронный блок либо интегральная схема, исполняющая машинные инструкции и управляющая оборудованием компьютера. \\
DCT & -- & Discrete Cosine Transform -- дискретное косинусное преобразование, одно из ортогональных преобразований, применяемое для алгоритмов сжатия графических и аудиоданных. \\
DIV2K & -- & DIVerse 2K resolution images -- набор данных, состоящий из разнообразных изображений в разрешении 2K, широко используемый для обучения и тестирования моделей сверхразрешения. \\
DNN & -- & Deep Neural Network -- глубокая нейронная сеть, математическая модель, содержащая множество скрытых слоев между входным и выходным слоями вычислений. \\
DWT & -- & Discrete Wavelet Transform -- дискретное вейвлет-преобразование, математическая функция, используемая для разделения дискретного сигнала на частотные компоненты с сохранением пространственной информации. \\
Edge Computing & -- & Периферийные вычисления -- парадигма распределенных вычислений, приближающая вычисления и хранение данных к месту их возникновения (конечным устройствам). \\
Edge-to-Cloud & -- & Модель распределенных вычислений, при которой часть легких задач выполняется на периферийных устройствах, а ресурсоемкие операции переносятся на облачные серверы. \\
EDSR & -- & Enhanced Deep Residual Networks for Single Image Super-Resolution -- улучшенная глубокая остаточная нейронная сеть, применяемая для задачи высококачественного восстановления изображений. \\
ESPCN & -- & Efficient Sub-Pixel Convolutional Neural Network -- эффективная субпиксельная сверточная нейронная сеть, архитектура для быстрого повышения разрешения изображений без потери качества. \\
FSRCNN & -- & Fast Super-Resolution Convolutional Neural Network -- быстрая сверточная нейронная сеть, оптимизированная для задач увеличения пространственного разрешения в реальном времени. \\
GNU & -- & GNU's Not Unix -- свободная UNIX-подобная операционная система и обширное собрание утилит. \\
GPU & -- & Graphics Processing Unit -- графический процессор, отдельное устройство компьютера, выполняющее графический рендеринг и параллельные тензорные вычисления. \\
GUI & -- & Graphical User Interface -- графический пользовательский интерфейс, система средств для взаимодействия пользователя с компьютером посредством графических элементов экрана. \\
HR & -- & High Resolution -- высокое разрешение, термин, обозначающий изображения с высокой степенью детализации и большим количеством пикселей. \\
HTTP & -- & HyperText Transfer Protocol -- протокол прикладного уровня, предназначенный для передачи гипертекста и произвольных данных в компьютерных сетях. \\
IoT & -- & Internet of Things -- интернет вещей, концепция вычислительной сети физических предметов, оснащенных встроенными технологиями для взаимодействия друг с другом. \\
JPEG & -- & Joint Photographic Experts Group -- популярный графический формат, применяемый для хранения фотоизображений и использующий алгоритмы сжатия с потерями. \\
LED & -- & Light-Emitting Diode -- светоизлучающий диод, полупроводниковый прибор, создающий оптическое излучение при пропускании через него электрического тока. \\
LL & -- & Low-Low -- низкочастотная субполоса аппроксимации дискретного вейвлет-преобразования, содержащая основную энергию и базовую структуру оригинального сигнала. \\
LR & -- & Low Resolution -- низкое разрешение, термин, обозначающий изображения с пониженной детализацией. \\
MAE & -- & Mean Absolute Error -- средняя абсолютная ошибка, метрика и функция потерь, вычисляющая среднее значение абсолютных разностей между предсказанными и фактическими значениями. \\
MSE & -- & Mean Squared Error -- среднеквадратичная ошибка, метрика и функция потерь, вычисляющая среднее значение квадратов разностей между предсказанными и фактическими значениями. \\
NumPy & -- & Numerical Python -- фундаментальная библиотека с открытым исходным кодом для языка Python, предоставляющая поддержку многомерных массивов и высокоуровневых математических функций. \\
OOM & -- & Out-Of-Memory -- состояние вычислительной системы, при котором исчерпана вся доступная оперативная память, что может приводить к прерыванию программ. \\
OpenCV & -- & Open Source Computer Vision Library -- открытая библиотека алгоритмов компьютерного зрения, обработки изображений и численных алгоритмов общего назначения. \\
POST & -- & Метод запроса протокола HTTP, предназначенный для отправки объемных данных (в том числе файлов) от клиента на веб-сервер. \\
PS & -- & PixelShuffle -- математическая операция субпиксельной свертки, перераспределяющая элементы тензора из канального измерения в пространственные для увеличения разрешения. \\
PSNR & -- & Peak Signal-to-Noise Ratio -- пиковое отношение сигнала к шуму, инженерный термин, обозначающий соотношение между максимумом возможного значения сигнала и мощностью искажающего шума. \\
Python & -- & Высокоуровневый язык программирования общего назначения, ориентированный на повышение производительности разработчика и читаемости кода. \\
RAM & -- & Random Access Memory -- оперативная память, энергозависимая часть системы компьютерной памяти, в которой временно хранятся данные и машинный код. \\
ReLU & -- & Rectified Linear Unit -- нелинейная функция активации искусственного нейрона, отсекающая отрицательные значения сигнала для введения нелинейности в вычисления. \\
RGB & -- & Red, Green, Blue -- аддитивная цветовая модель, описывающая способ кодирования цвета для цветовоспроизведения с помощью трех базовых цветов. \\
SISR & -- & Single Image Super-Resolution -- восстановление сверхразрешения одного изображения, задача компьютерного зрения по генерации высокодетализированного кадра из его ухудшенной копии. \\
SSD & -- & Solid-State Drive -- твердотельный накопитель, компьютерное энергонезависимое немеханическое запоминающее устройство на основе микросхем флеш-памяти. \\
SSIM & -- & Structural Similarity Index Measure -- индекс структурного сходства, метрика, используемая для измерения психовизуального сходства между оригинальным и искаженным изображениями. \\
VRAM & -- & Video Random Access Memory -- видеопамять, оперативная память графического ускорителя, используемая для хранения данных, необходимых для вычислений нейросетей или рендеринга. \\
YCbCr & -- & Цветовая модель, в которой цвет представляется как базовая яркость (Y) и две цветоразностные компоненты (синяя Cb и красная Cr). \\
\end{longtable}