\referenceTitle

БГУИР ДР 1-45 01 01 \variant \ ПЗ

\MakeUppercase{\taskNameFull} : дипломная работа / \studentShort – Минск : БГУИР, \targetYear, – П.З. – \insertNumPagesText, чертежей – 3 л. формата А3.

СЖАТИЕ ИЗОБРАЖЕНИЙ, ДИСКРЕТНОЕ ВЕЙВЛЕТ-ПРЕОБРАЗОВАНИЕ, DWT, СВЕРТОЧНЫЕ НЕЙРОННЫЕ СЕТИ, СВЕРХРАЗРЕШЕНИЕ, ESPCN, FSRCNN, АСИММЕТРИЧНЫЕ ВЫЧИСЛЕНИЯ, EDGE-TO-CLOUD, PYTHON, OPENCV.

Цель дипломной работы: разработать, программно реализовать и исследовать гибридный программный комплекс, использующий вейвлет-декомпозицию для снижения битрейта на стороне отправителя и сверточные нейронные сети для восстановления разрешения на стороне получателя.

Задачи дипломной работы: анализ существующих методов сжатия, изучение математического аппарата DWT и нейронных сетей, проектирование архитектуры комплекса, разработка модулей кодера и декодера, экспериментальное исследование эффективности и технико-экономическое обоснование.

Результаты работы: выполнен комплексный анализ ограничений стандарта JPEG; разработана асимметричная архитектура Edge-to-Cloud; реализован математический кодер с использованием вейвлета Хаара и экстракцией цветовых паспортов и карт границ; разработан интеллектуальный декодер с алгоритмом тайловой маршрутизации памяти (Overlapping Tiling) для обработки изображений высокого разрешения. Экспериментально подтверждено, что предложенный алгоритм обеспечивает кратное снижение битрейта до 0,1–0,2 бит на пиксель, превосходя классические форматы в зоне экстремального сжатия при сохранении приемлемой структурной целостности (индекс SSIM варьируется в пределах 0,85–0,92 в зависимости от выбранного режима компрессии). Экономический эффект составил 13 090,00 руб.

Результаты работы могут быть использованы для оптимизации мультимедийного трафика в сетях с ограниченной пропускной способностью, включая системы управления беспилотными аппаратами, IoT-устройства и мобильные приложения в зонах слабого покрытия.

Основной способ использования разработанного комплекса – применение асимметричной модели вычислений для обеспечения высокого качества графического контента при экстремальных ограничениях пропускной способности канала связи.