\sectionCenteredToc{Заключение}

В ходе выполнения дипломного проекта была успешно достигнута поставленная цель — разработан, программно реализован и исследован гибридный асимметричный программный комплекс для адаптивного сжатия и восстановления цифровых изображений (парадигма Edge-to-Cloud Offloading) на базе каскадного дискретного вейвлет-преобразования (DWT) и легковесных нейросетевых моделей сверхразрешения (ESPCN, FSRCNN).

В процессе работы были решены все поставленные задачи:

1 Проведен комплексный сравнительный анализ существующих методов компрессии растровой графики. Выявлены фундаментальные ограничения алгоритмов на базе дискретного косинусного преобразования (JPEG) при экстремальных степенях сжатия и обоснована необходимость перехода к гибридным нейросетевым кодекам.

2 Сформулировано и обосновано техническое задание на разработку программного комплекса. Определены функциональные требования, критерии надежности и программно-аппаратной совместимости в строгом соответствии с действующими стандартами (ГОСТ 28195-89, СТБ ИСО/МЭК 12207-2003).

3 Разработана структурная схема системы, реализующая асимметричный подход к распределению вычислительной нагрузки: энергоэффективное математическое каскадное кодирование на стороне слабого передатчика (Edge-узла) и ресурсоемкий тензорный инференс на стороне производительного сервера (Cloud).

4 Спроектированы и программно реализованы инновационные алгоритмы конвейера обработки: модуль адаптивной маршрутизации (\textit{Smart Router}) для фильтрации малых файлов, механизм динамической экстракции гибридных метаданных (интерполированных цветовых паспортов и карт контуров Кенни), а также тайловая маршрутизация памяти (\textit{Overlapping Tiling}) для обработки изображений сверхвысокого разрешения без переполнения оперативной памяти.

5 Проведены экспериментальные исследования разработанного веб-приложения. Результаты тестирования доказали высокую эффективность алгоритма: при сжатии трафика на 80--95\% (до уровня единиц килобайт) гибридный декодер успешно реконструирует оригинальную структуру, обеспечивая высокие показатели метрик объективного качества (PSNR $> 30$ дБ, SSIM $> 0,90$). Раздельное профилирование времени подтвердило минимальную вычислительную нагрузку на узел-отправитель.

6 Выполнено технико-экономическое обоснование проекта. Экономический эффект от разработки составил 13 090,00 руб. Доказано, что использование легковесных моделей и тайлинга позволило перенести вычисления на центральный процессор (CPU), сэкономив 17 000,00 руб. капитальных затрат на закупке дискретных графических ускорителей.

Разработанный программный комплекс полностью функционален, обладает отказоустойчивостью и готов к практическому внедрению. Предложенный подход имеет высокую практическую значимость для оптимизации мультимедийного трафика в сетях с ограниченной пропускной способностью (беспилотные аппараты, IoT-датчики, мобильные устройства в зонах слабого покрытия), гарантируя экстремальное снижение битрейта при сохранении визуальной полноты передаваемых данных.