\section{ПРОГРАММНАЯ РЕАЛИЗАЦИЯ ГИБРИДНОГО КОДЕКА ИЗОБРАЖЕНИЙ}

\subsection{Общая архитектура программного комплекса и концепция вычислений}

Разработанный программный комплекс представляет собой клиент-серверное веб-приложение, спроектированное на базе микрофреймворка Flask (язык программирования Python). Фундаментальной парадигмой, заложенной в архитектуру системы, является асимметричная модель вычислений, известная как перенос вычислений с периферии в облако (Edge-to-Cloud Offloading).

Данный подход обусловлен спецификой гибридного сжатия: ресурсоэффективная операция декомпозиции изображения (кодирование) может выполняться на стороне конечного устройства с ограниченными вычислительными мощностями (смартфон, беспилотный аппарат, датчик IoT), тогда как ресурсоемкие тензорные вычисления по восстановлению сигнала (декодирование) делегируются мощному удаленному серверу.

% [ВНИМАНИЕ ДЛЯ АВТОРА: СЮДА ИДЕАЛЬНО ВСТАНЕТ ПЛАКАТ А1 "СХЕМА СТРУКТУРНАЯ ПРОГРАММНОГО КОМПЛЕКСА", показывающий разделение на Кодер и Декодер]

Архитектура системы логически декомпозирована на три ключевых независимых модуля:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Модуль вейвлет-компрессии (\texttt{WaveletCompressor}):} ядро кодировщика, отвечающее за прямое каскадное дискретное вейвлет-преобразование (DWT) с использованием базиса Хаара и отсечение высокочастотных пространственных компонент.
    \item \textbf{Модуль обработки метаданных (\texttt{MetadataEngine}):} аналитический блок, формирующий легковесные цветовые паспорта и карты физических границ объектов (Edge Maps), а также отвечающий за их рекомбинацию на этапе декодирования с применением алгоритмов интерполяции.
    \item \textbf{Модуль нейросетевого синтеза (\texttt{AIEnhancer}):} ядро декодировщика, управляющее тензорными вычислениями, динамическим выбором моделей глубокого обучения (ESPCN, FSRCNN) и оптимизацией распределения оперативной памяти при обработке изображений сверхвысокого разрешения.
\end{enumerate}

Для обеспечения максимальной гибкости при проведении тестирования и эксплуатации, графический пользовательский веб-интерфейс (GUI) поддерживает два режима работы:
\begin{itemize}
    \item \textit{Промышленный режим (Smart Auto)} --- предназначен для потоковой пакетной обработки данных. В данном режиме система полностью берет на себя маршрутизацию, анализ изображений и подбор гиперпараметров сжатия, сводя участие пользователя к загрузке входных данных.
    \item \textit{Лабораторный стенд (Manual)} --- предназначен для исследовательской работы. Позволяет вручную варьировать глубину каскада DWT, отключать или изменять параметры извлечения цветовых и контурных метаданных, а также устанавливать базовую линию (Baseline) для сравнительного анализа метрик.
\end{itemize}

Разделение логики на модули и поддержка пакетного кэширования в оперативной памяти сервера позволяет минимизировать накладные расходы времени при массовой обработке данных и обеспечивает высокую масштабируемость программного решения.

\subsection{Адаптивная маршрутизация и предварительный анализ данных (Smart Router)}

При автоматизированной потоковой обработке изображений критически важным этапом является предварительная оценка целесообразности применения гибридной компрессии. Использование алгоритмов декомпозиции и последующего нейросетевого восстановления для графических файлов малого размера является вычислительно нерациональным и может приводить к эффекту <<отрицательного сжатия>>.

В архитектуру разрабатываемого комплекса внедрен модуль адаптивной маршрутизации (Smart Router). Его основная задача --- анализ информационной емкости входящего сигнала и автоматический подбор оптимальных гиперпараметров пайплайна без участия оператора.

Математически и эмпирически было установлено, что гибридный контейнер передаваемых данных (включающий DWT-аппроксимацию, бинарную карту контуров и матрицу цветового паспорта) обладает фиксированными накладными расходами (Container Overhead). Затраты на формирование служебных метаданных составляют в среднем от 4 до 6 Кбайт на одно изображение. В связи с этим, алгоритм использует динамическое пороговое значение для фильтрации входного потока.

Алгоритмическая логика модуля маршрутизации состоит из следующих этапов:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Вычисление объема памяти:} При поступлении файла система обращается к файловой системе сервера и определяет размер исходного сигнала в килобайтах ($S_{orig}$).

    \item \textbf{Режим сквозной передачи (Pass-Through):} Если размер файла удовлетворяет условию $S_{orig} < 50$ Кбайт, модуль фиксирует недостаточную информационную избыточность. В этом случае инициализация модулей DWT и искусственного интеллекта принудительно блокируется. Сигнал перенаправляется конечному пользователю в неизменном виде. Это позволяет сэкономить процессорное время и избежать ситуации, когда размер добавленных метаданных превышает объем сжатия полезной нагрузки.

    \item \textbf{Пространственный анализ:} Если файл превышает заданный порог ($S_{orig} \ge 50$ Кбайт), активируется подсистема компьютерного зрения (OpenCV), извлекающая ширину ($W$) и высоту ($H$) изображения. Вычисляется общая площадь кадра в мегапикселях ($MP$) по формуле:
    \begin{equation}
        MP = \frac{W \times H}{10^6}
    \end{equation}

    \item \textbf{Эвристический подбор каскада DWT:} На основе вычисленного значения $MP$ модуль маршрутизации определяет степень декомпозиции (уровень отсечения частот):
    \begin{itemize}
        \item При $MP \ge 4.0$ (разрешение формата 4K и выше) устанавливается 3-й уровень DWT (\textit{Level 3}). Такое разрешение обладает колоссальной избыточностью, что позволяет безопасно уменьшить площадь сигнала в 64 раза перед передачей.
        \item При $1.0 \le MP < 4.0$ (разрешение формата FullHD) устанавливается 2-й уровень DWT (\textit{Level 2}). Уменьшение площади происходит в 16 раз.
        \item При $MP < 1.0$ устанавливается щадящий 1-й уровень DWT (\textit{Level 1}). Площадь уменьшается всего в 4 раза, что предотвращает безвозвратную потерю высокочастотных деталей на изображениях малого разрешения.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

% [ВНИМАНИЕ ДЛЯ АВТОРА: СЮДА ИДЕАЛЬНО ВСТАНЕТ БЛОК-СХЕМА АЛГОРИТМА SMART ROUTER. Ромб с условием < 50 КБ, от которого идут ветки на "Pass-Through" и на "Расчет Мегапикселей"]

Подобная эвристика позволяет программному комплексу обеспечивать стабильно низкий выходной битрейт передаваемого пакета независимо от характеристик и разрешения исходного файла, сохраняя строгий баланс между качеством финальной реконструкции и нагрузкой на вычислительные узлы.


\subsection{Алгоритм каскадной вейвлет-компрессии (Модуль Кодера)}

После прохождения этапа предварительной маршрутизации и определения необходимой глубины декомпозиции, исходный сигнал передается в вычислительное ядро кодера --- модуль \texttt{WaveletCompressor}. Основой данного модуля является применение каскадного дискретного вейвлет-преобразования (Discrete Wavelet Transform, DWT).

При классическом двумерном преобразовании с использованием базиса Хаара (Haar Wavelet) исходный сигнал разбивается на четыре частотные субполосы: LL (низкочастотная аппроксимация), HL (горизонтальные высокочастотные детали), LH (вертикальные высокочастотные детали) и HH (диагональные высокочастотные детали).

В рамках разработанного гибридного алгоритма высокочастотные субполосы (HL, LH, HH), содержащие преимущественно цифровой шум, текстурный микрорельеф и резкие перепады яркости, принудительно отсекаются. Дальнейшей передаче подлежит исключительно низкочастотная субполоса LL, которая сохраняет базовую геометрию объектов и глобальное распределение яркости кадра.

Для обеспечения экстремально высокой скорости вычислений на мобильных устройствах (Edge-узлах), экстракция LL-субполосы реализована через математически эквивалентную операцию субдискретизации по площади (Area Interpolation). Глубина декомпозиции, определенная модулем \textit{Smart Router}, реализуется в виде итеративного каскада:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Level 1 (Одинарный каскад):} Пространственное разрешение сигнала масштабируется с линейным коэффициентом $k = 0.5$ по осям абсцисс и ординат. Площадь передаваемых данных уменьшается в 4 раза ($A' = A \times 0.25$).
    \item \textbf{Level 2 (Двойной каскад):} К полученной LL-субполосе первого уровня повторно применяется трансформация. Итоговый коэффициент $k = 0.25$, а площадь сигнала уменьшается в 16 раз.
    \item \textbf{Level 3 (Тройной каскад):} Максимальная степень декомпозиции ($k = 0.125$), применяемая только для изображений сверхвысокого разрешения. Объем пространственных данных сокращается в 64 раза.
\end{itemize}

Сформированная матрица DWT-аппроксимации (так называемый <<вейвлет-скелет>>) не передается в сыром бинарном виде (RAW). Для достижения синергетического эффекта сжатия, матрица инкапсулируется в стандартный контейнер формата JPEG с оптимизированными таблицами квантования (Quality = 85).

Использование JPEG-контейнера на данном этапе строго обосновано: он позволяет применить энтропийное кодирование (комбинацию алгоритма Хаффмана и кодирования длин серий RLE) к уже уменьшенной низкочастотной матрице. Это добавляет дополнительный слой сжатия поверх вейвлет-декомпозиции, сводя размер передаваемого пакета к единицам или десяткам килобайт.

% [ВНИМАНИЕ ДЛЯ АВТОРА: СЮДА ИДЕАЛЬНО ВСТАНЕТ КАРТИНКА, иллюстрирующая процесс: Исходное фото -> Выделение LL-субполосы (уменьшение) -> JPEG упаковка]

\subsection{Алгоритмы экстракции гибридных динамических метаданных}

Фундаментальной проблемой применения сверточных нейронных сетей (CNN) для задачи восстановления сильно сжатых изображений (Super-Resolution) является феномен «семантического галлюцинирования». При отсутствии высокочастотных деталей алгоритмы машинного обучения склонны к хроматическим аберрациям (сдвигу цветового тона) и избыточному сглаживанию микрорельефа (утрате микроконтраста).

Для нивелирования данных дефектов в архитектуру кодера был интегрирован модуль \texttt{MetadataEngine}. Его функцией является формирование вспомогательного пакета гибридных метаданных, который передается вместе с DWT-аппроксимацией. Для минимизации накладных расходов (Container Overhead) модуль использует динамическую эвристику вычисления размеров служебных пакетов, опираясь на исходное разрешение сигнала:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Формирование цветового паспорта (Color Palette):}
    Для сохранения оригинального хроматического распределения генерируется сильно уменьшенная цветовая матрица. Размер паспорта ($D_{pal}$) вычисляется как 5\% от максимального измерения исходного изображения, однако он жестко ограничен алгоритмическими порогами для предотвращения раздутия пакета:
    \begin{equation}
        D_{pal} = \max(16, \min(150, 0.05 \times \max(W, H)))
    \end{equation}
    Даунсэмплинг выполняется методом интерполяции по площади (\texttt{cv2.INTER\_AREA}), что позволяет усреднить цветовые значения без появления муара. Сформированная матрица (размером от $16 \times 16$ до $150 \times 150$ пикселей) надежно фиксирует истинные значения цвета. В бинарном представлении вес такого паспорта составляет от 1 до 3 Кбайт.

    \item \textbf{Генерация карты физических границ (Edge Map):}
    Для предотвращения размытия контуров объектов нейросетью, кодер извлекает пространственный скелет изображения. Исходный сигнал конвертируется в градиенты серого, после чего применяется оператор Кенни (Canny Edge Detector) с порогами гистерезиса 100 и 200. Полученная бинарная маска контуров масштабируется с использованием динамического коэффициента $S_{edge}$:
    \begin{equation}
        S_{edge} =
        \begin{cases}
        0.25, & \text{если } \max(W, H) > 1500 \\
        0.50, & \text{иначе}
        \end{cases}
    \end{equation}
    Такой подход позволяет передавать информацию о границах крупных объектов, игнорируя мелкий текстурный шум.
\end{enumerate}

Сгенерированные цветовой паспорт и масштабированная карта контуров передаются на сторону получателя параллельно с упакованным JPEG-скелетом. Общий объем гибридных метаданных не превышает $3-8$ Кбайт. Данные накладные расходы полностью оправдываются значительным ростом метрики структурного сходства (SSIM) и предотвращением хроматических искажений на этапе финальной реконструкции.

% [ВНИМАНИЕ ДЛЯ АВТОРА: Здесь можно разместить рисунок: Исходное изображение -> выделение карты Кенни (черно-белые контуры) и Цветового паспорта (пиксельная мини-картинка)]

\subsection{Нейросетевая реконструкция и тайловая маршрутизация памяти (Модуль Декодера)}

На стороне получателя (декодирование) процесс восстановления исходного разрешения инициируется модулем \texttt{AIEnhancer}. Поскольку базовая DWT-аппроксимация лишена высокочастотных компонент, применение классических алгоритмов интерполяции (бикубической или Ланцоша) приводит к неприемлемому размытию граней. Для решения задачи апскейлинга (Super-Resolution) в архитектуру интегрированы легковесные сверточные нейронные сети.

В зависимости от вычислительных мощностей конечного устройства применяется одна из двух архитектур:
\begin{itemize}
    \item \textbf{FSRCNN (Fast Super-Resolution CNN):} обладает большей параметрической емкостью и применяется для восстановления сложных текстур и паттернов на устройствах с аппаратным ускорением (GPU/NPU).
    \item \textbf{ESPCN (Efficient Sub-Pixel CNN):} использует механизм субпиксельной свертки в самом конце графа вычислений, что делает ее экстремально быстрой и подходящей для обработки на центральном процессоре (CPU) мобильных устройств.
\end{itemize}

Одной из фундаментальных проблем применения CNN к изображениям сверхвысокого разрешения (например, $3840 \times 2160$ пикселей) является экспоненциальный рост потребления оперативной памяти, что гарантированно приводит к ошибкам переполнения буфера (Out-Of-Memory) на стандартных устройствах. Для устранения данного барьера в модуль внедрен алгоритм \textbf{тайловой маршрутизации памяти с нахлестом (Overlapping Tiling)}:

\begin{enumerate}
    \item Входной тензор динамически разрезается на независимые квадратные блоки (тайлы).
    \item Для предотвращения появления артефактов на границах блоков (так называемых <<швов>>), вызванных отсутствием пространственного контекста при вычислении краевых сверток, каждый тайл вырезается с дополнительным запасом (Overlap) в 16 пикселей с каждой стороны.
    \item Изолированные блоки поочередно проходят через каскад нейросетевого апскейлинга.
    \item После обработки дополнительные пиксели отсекаются, а центральные части тайлов склеиваются в единый выходной тензор целевого разрешения.
\end{enumerate}

Данный подход обеспечивает строго линейное потребление оперативной памяти ($O(N)$), позволяя обрабатывать изображения любого размера без использования файла подкачки (Swap).

\subsection{Рекомбинация метаданных и семантическая постобработка}

Нейросетевая реконструкция успешно восстанавливает глобальную геометрию, однако генерирует хроматические аберрации (искажение цветового тона) и эффект <<пластиковости>> (утрату микроконтраста). Для компенсации этих дефектов на финальном этапе алгоритм рекомбинирует полученные от кодера гибридные метаданные с выходным тензором нейросети.

Процесс семантической постобработки разделен на два этапа:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Хроматическая коррекция.} Принятый цветовой паспорт масштабируется до целевого разрешения с использованием высокоточной интерполяции Ланцоша (\texttt{INTER\_LANCZOS4}). Полученная цветовая карта смешивается с нейросетевым тензором по принципу линейного альфа-блендинга. Базовый тензор предоставляет высокочастотную карту яркости (сохраняя тени и структуру), а интерполированный паспорт принудительно восстанавливает истинные оттенки пикселей ($85\%$ исходного цвета, $15\%$ нейросетевого).

    \item \textbf{Семантическое повышение резкости (Smart Edge Sharpening).} Карта границ Кенни масштабируется и конвертируется в матрицу нормализованных весов (в диапазоне $[0; 1]$). К восстановленному изображению применяется алгоритм нерезкого маскирования (Unsharp Masking): из оригинала вычитается его Гауссово размытие. Ключевой инновацией является наложение результата \textit{исключительно} через полученную маску границ.
\end{enumerate}

Использование маски Кенни позволяет агрессивно повышать резкость на физических контурах объектов (волосы, текст, архитектурные линии), абсолютно не затрагивая однородные области (небо, гладкие поверхности), где применение классических фильтров привело бы к многократному усилению цифрового шума.

% [ВНИМАНИЕ ДЛЯ АВТОРА: Сюда отлично подойдет блок-схема Декодера: DWT-пакет -> Разрезание на тайлы -> Нейросеть -> Склейка -> Наложение Цвета и Контуров -> Итог]

В результате применения полного гибридного пайплайна формируется изображение, обладающее высокими метриками объективного качества (PSNR $> 30$ дБ, SSIM $> 0.90$), при этом объем исходного файла для передачи по каналу связи сокращается на $80-95\%$.