\section{Разработка алгоритмов работы гибридного кодека и их программная реализация}

\subsection{Архитектура контроллера и программная маршрутизация данных}

Программная реализация гибридного кодека выполнена на языке Python 3 с использованием микрофреймворка Flask \cite{flask_docs} для организации серверной логики и веб-интерфейса. Выбор Python обусловлен наличием стандартизированной экосистемы для компьютерного зрения (OpenCV \cite{bradski2000opencv}) и научных вычислений (NumPy).

Функционально серверная часть приложения выступает в роли контроллера и разделена на логические блоки, обеспечивающие полный цикл обработки. Для обеспечения удобства проведения лабораторных испытаний реализован механизм кэширования: если файлы не загружены повторно, контроллер считывает пути из скрытого поля \texttt{cached\_files} и обрабатывает их с новыми гиперпараметрами.

С помощью функции \texttt{os.path.getsize} вычисляется физический объем файла. Если он меньше 50 Кбайт, активируется ветвление Pass-Through, и файл копируется средствами системного модуля \texttt{shutil} без декодирования. Это гарантирует сохранение оригинальной яркости и отсутствие математических ошибок округления для мелких объектов. В противном случае контроллер вычисляет количество мегапикселей и автоматически назначает уровень декомпозиции. Фрагмент реализации программного маршрутизатора представлен в листинге 4.1.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Реализация программного маршрутизатора (Smart Router)}]
def smart_route(file_path):
    file_size_kb = os.path.getsize(file_path) / 1024
    if file_size_kb < 50:
        return "PASS_THROUGH", 0

    img = cv2.imread(file_path)
    h, w = img.shape[:2]
    megapixels = (h * w) / 1_000_000

    if megapixels > 4.0:
        return "COMPRESS", 3
    elif megapixels > 1.0:
        return "COMPRESS", 2
    else:
        return "COMPRESS", 1
\end{lstlisting}

\subsection{Программная реализация каскадного вейвлет-кодера}

Модуль декомпозиции реализован в классе \texttt{WaveletCompressor}. Предложенный алгоритм представляет собой кастомный двухслойный конвейер сжатия, сочетающий математическую декомпозицию и транспортную контейнеризацию.

На первом слое (геометрическом) выполняется Дискретное вейвлет-преобразование (DWT) на базе фильтра Хаара. Для обеспечения высокой скорости на Edge-устройствах экстракция аппроксимирующей LL-субполосы реализована через операцию \texttt{cv2.resize} с флагом \texttt{INTER\_AREA}, что математически эквивалентно усреднению пикселей в окне $2 \times 2$ без фазового сдвига.

На втором слое (энтропийном) полученный вейвлет-скелет упаковывается в транспортный контейнер JPEG. Выбор данного формата обусловлен необходимостью использования надежного алгоритма Хаффмана для упаковки байтов и обеспечения кроссплатформенности. В отличие от стандарта JPEG 2000, требующего сложных вычислительных мощностей для декодирования EBCOT-потока, предложенная схема использует JPEG исключительно как транспортную коробку для эффективной доставки низкочастотных данных нейросети (Листинг 4.2).

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Математическая экстракция LL-субполосы и упаковка в контейнер}]
class WaveletCompressor:
    def cascade_compress(self, img, level):
        scale = 2 ** level
        ll_subband = cv2.resize(img, (w // scale, h // scale),
                                interpolation=cv2.INTER_AREA)

        encode_param = [int(cv2.IMWRITE_JPEG_QUALITY), 85]
        _, encoded_img = cv2.imencode('.jpg', ll_subband, encode_param)

        return encoded_img
\end{lstlisting}

\subsection{Реализация модуля экстракции гибридных метаданных}

Извлечение структурно-цветовых векторов реализовано в классе \texttt{MetadataEngine} и выполняется параллельно с вейвлет-декомпозицией. Метод экстракции цвета динамически высчитывает размер паспорта, выполняя сжатие для усреднения хроматики.

Для экстракции контуров изображение конвертируется в градации серого и к нему применяется оператор \texttt{cv2.Canny} \cite{canny1986}. Полученная бинарная маска также сжимается для минимизации сетевой нагрузки (Листинг 4.3).

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Алгоритм экстракции цветового паспорта и карты границ}]
class MetadataEngine:
    def extract_metadata(self, img):
        h, w = img.shape[:2]
        palette_size = (max(16, w // 20), max(16, h // 20))
        color_palette = cv2.resize(img, palette_size, interpolation=cv2.INTER_AREA)

        gray = cv2.cvtColor(img, cv2.COLOR_BGR2GRAY)
        edges = cv2.Canny(gray, 100, 200)
        edge_map = cv2.resize(edges, palette_size, interpolation=cv2.INTER_AREA)

        return color_palette, edge_map
\end{lstlisting}

\subsection{Программная реализация нейросетевого апскейлинга и тайлинга}

Задачу реконструкции высокочастотных деталей выполняет класс \texttt{AIEnhancer}. Для повышения эффективности восстановления в классе реализован механизм автоматического выбора нейросетевой модели на основе анализа визуальной сложности входного кадра. Выбор осуществляется путем расчета дисперсии оператора Лапласиана, что позволяет оценить уровень детализации сцены. При высоком коэффициенте детализации (дисперсия превышает эмпирический порог 150) используется модель FSRCNN \cite{dong2016fsrcnn}, обладающая глубокой архитектурой для качественного восстановления микротекстур. Для изображений с преобладанием плавных градиентов применяется модель ESPCN \cite{shi2016}, эффективно работающая с субпиксельной сверткой и предотвращающая артефакты на однородных участках.

Инференс выбранных моделей осуществляется через подмодуль \texttt{dnn\_superres}, встроенный в OpenCV. Модели настраиваются на использование CPU (\texttt{DNN\_TARGET\_CPU}), что гарантирует кроссплатформенную работу сервера без требования наличия дискретного GPU.

Ввиду ограничений оперативной памяти реализован механизм тайловой маршрутизации (Overlapping Tiling). Изображение разбивается на блоки с нахлестом в 16 пикселей. Каждый тайл проходит через функцию \texttt{sr.upsample()}. Краевые пиксели отсекаются для предотвращения артефактов свертки, а центральные части копируются в итоговую матрицу (Листинг 4.4).

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Инициализация нейронной сети и тензорный инференс}]
class AIEnhancer:
    def __init__(self, model_path, scale):
        self.sr = cv2.dnn_superres.DnnSuperResImpl_create()
        self.sr.readModel(model_path)

        self.sr.setPreferableBackend(cv2.dnn.DNN_BACKEND_OPENCV)
        self.sr.setPreferableTarget(cv2.dnn.DNN_TARGET_CPU)

        model_name = "espcn" if "ESPCN" in model_path else "fsrcnn"
        self.sr.setModel(model_name, scale)

    def enhance_tile(self, tile):
        return self.sr.upsample(tile)
\end{lstlisting}

\subsection{Семантическая постобработка и алгоритмы метрического контроля}

Финальный этап рекомбинации выполняется методами класса \texttt{MetadataEngine}. В ходе разработки было учтено, что при инкапсуляции вейвлет-скелета в транспортный контейнер JPEG происходит принудительное преобразование в цветовое пространство YCbCr с субдискретизацией хроматических каналов (формат 4:2:0). Этот процесс, совместно с рекурсивным нейросетевым инференсом, вносит необратимые искажения в распределение яркости пикселей (DC-компоненту), что делает изображение визуально темным и блеклым.

Для устранения данной деградации реализован алгоритм цветовой коррекции в пространстве YCrCb на основе метода Рейнхарда \cite{reinhard2001}. Программа сопоставляет среднюю яркость (Y-канал) восстановленного изображения и переданного цветового паспорта. Математическая компенсация сдвига DC-компоненты позволяет восстановить исходный контраст без потери сгенерированных нейросетью высокочастотных деталей. Цветовые каналы (Cr, Cb) мягко подмешиваются через альфа-блендинг, предотвращая феномен нейросетевого галлюцинирования цвета.

Процесс объективной оценки качества реконструкции локализован в отдельном модуле. Расчет PSNR выполняется встроенной функцией \texttt{cv2.PSNR}. Для вычисления SSIM \cite{wang2004ssim} применяется функция \texttt{structural\_similarity} из библиотеки \texttt{skimage.metrics} \cite{scikit-image}. Интеграция данных модулей формирует законченную архитектуру асимметричного гибридного кодека.