\section{Технико-экономическое обоснование себестоимости разработки программного комплекса}

\subsection{Характеристика программного комплекса}

Разрабатываемый программный комплекс представляет собой асимметричную систему гибридного сжатия и восстановления цифровых изображений, интегрирующую методы дискретного вейвлет-преобразования (DWT) и легковесных моделей глубокого машинного обучения (ESPCN, FSRCNN). Актуальность разработки обусловлена необходимостью минимизации объемов передаваемых данных в сетях с ограниченной пропускной способностью (Edge-устройства).

Ключевым экономическим преимуществом предложенного решения является отказ от использования тяжеловесных нейронных сетей (таких как EDSR). Интеграция алгоритма тайловой маршрутизации памяти и механизма субпиксельной свертки позволяет осуществлять инференс (декодирование) на многоядерных центральных процессорах (CPU) серверов. Это устраняет необходимость закупки дорогостоящего специализированного оборудования с графическими ускорителями (GPU), радикально снижая капитальные затраты на внедрение системы.

В данном разделе производится технико-экономическое обоснование разработки по методике расчета двух смет: сметы на проектирование (С1) и сметы на программную реализацию и аппаратное обеспечение (С2). Экономический эффект оценивается на основе фонда оплаты труда. Все расчеты приведены в белорусских рублях (BYN) по состоянию на \targetYear~год.

\subsection{Смета затрат на проектирование алгоритма (С1)}

Расчет затрат на оплату труда персонала ($\text{З}_{\text{о}}$) на этапе проектирования представлен в таблице 6.1.

\begin{table}[ht]
\caption{Расчет основной зарплаты исполнителей проектных работ}
\centering
\begin{tabular}{|p{0.30\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.20\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.10\textwidth}|}
\hline
Исполнители & Количество, чел. & Трудоемкость, мес. & Зарплата в месяц, руб. & Сумма, руб. \\
\hline
Инженер-программист & 2 & 0,5 & 2000 & 2000 \\
\hline
Инженер по машинному обучению & 1 & 0,5 & 3500 & 1750 \\
\hline
\multicolumn{4}{|l|}{Премиальный фонд (40\%)} & 1500 \\
\hline
\multicolumn{4}{|l|}{Всего основная заработная плата ($\text{З}_{\text{о}}$)} & 5250 \\
\hline
\multicolumn{5}{|p{0.96\textwidth}|}{Примечание~-- Статистика уровня заработных плат IT-специалистов взята на основе открытых данных портала rabota.by по состоянию на \targetYear~год.} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Итоговая сумма основной заработной платы ($\text{З}_{\text{о}}$) на этапе проектирования составляет 5250,00 рублей.

Дополнительная заработная плата ($\text{З}_{\text{д}}$) определяется по формуле:
\begin{equation}
    \text{З}_{\text{д}} = \frac{\text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{д}}}{100},
\end{equation}
где $\text{Н}_{\text{д}}$ — норматив дополнительной заработной платы, $\text{Н}_{\text{д}} = 10\%$.

$\text{З}_{\text{д}} = 5250 \cdot 0,1 = 525,00$ руб.

Отчисления на социальные нужды ($\text{Р}_{\text{соц}}$) определяются по формуле:
\begin{equation}
    \text{Р}_{\text{соц}} = \frac{(\text{З}_{\text{о}} + \text{З}_{\text{д}}) \cdot \text{Н}_{\text{соц}}}{100},
\end{equation}
где $\text{Н}_{\text{соц}}$ — страховые взносы на обязательное страхование наемных работников (34\%) и обязательное страхование от несчастных случаев на производстве (0,6\%), итого 34,6\%.

$\text{Р}_{\text{соц}} = (5250 + 525) \cdot 0,346 = 1998,15$ руб.

Прочие расходы ($\text{Р}_{\text{пр}}$) определяются по формуле:
\begin{equation}
    \text{Р}_{\text{пр}} = \frac{\text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{пр}}}{100},
\end{equation}
где $\text{Н}_{\text{пр}}$ — норматив прочих расходов (1,5\%).

$\text{Р}_{\text{пр}} = 5250 \cdot 0,015 = 78,75$ руб.

Накладные расходы ($\text{Р}_{\text{накл}}$) определяются по формуле:
\begin{equation}
    \text{Р}_{\text{накл}} = \frac{\text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{накл}}}{100},
\end{equation}
где $\text{Н}_{\text{накл}}$ — норматив накладных расходов (150\%).

$\text{Р}_{\text{накл}} = 5250 \cdot 1,5 = 7875,00$ руб.

Полная себестоимость ($\text{С}_{\text{п}}$) рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
    \text{С}_{\text{п}} = \text{З}_{\text{о}} + \text{З}_{\text{д}} + \text{Р}_{\text{соц}} + \text{Р}_{\text{пр}} + \text{Р}_{\text{накл}}.
\end{equation}

$\text{С}_{\text{п}} = 5250 + 525 + 1998,15 + 78,75 + 7875 = 15726,90$ руб.

Рассчитанные значения затрат по смете С1 сведены в таблицу 6.2.

\begin{table}[ht]
\caption{Расчет сметы затрат на проектирование (С1)}
\centering
\begin{tabular}{|p{0.55\textwidth}|p{0.18\textwidth}|p{0.17\textwidth}|}
\hline
Наименование статьи затрат & Обозначение & Сумма, руб. \\
\hline
1 Основная заработная плата & $\text{З}_{\text{о}}$ & 5250,00 \\
\hline
2 Дополнительная заработная плата & $\text{З}_{\text{д}}$ & 525,00 \\
\hline
3 Отчисления в фонд социальной защиты & $\text{Р}_{\text{соц}}$ & 1998,15 \\
\hline
4 Прочие расходы & $\text{Р}_{\text{пр}}$ & 78,75 \\
\hline
5 Накладные расходы & $\text{Р}_{\text{накл}}$ & 7875,00 \\
\hline
6 Полная себестоимость проектирования (С1) & $\text{С}_{\text{п1}}$ & 15726,90 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Смета затрат на реализацию и аппаратное обеспечение (С2)}

Расчет затрат на серверное оборудование и комплектующие ($\text{Р}_{\text{мк}}$), необходимые для развертывания системы и инференса нейросетевых моделей, представлен в таблице 6.3. Благодаря оптимизации архитектуры под вычисления на центральном процессоре (CPU), стоимость оборудования удалось существенно снизить.

\begin{table}[ht]
\caption{Расчет затрат на материалы и оборудование}
\centering
\begin{tabular}{|p{0.45\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.15\textwidth}|}
\hline
Наименование оборудования & Количество, шт. & Цена за ед., руб. & Сумма, руб. \\
\hline
Сервер вычислений (многоядерный CPU x86-64) & 1 & 8000 & 8000 \\
\hline
Рабочая станция разработчика & 1 & 6000 & 6000 \\
\hline
Сетевой маршрутизатор & 1 & 1500 & 1500 \\
\hline
SSD накопитель 4TB для датасетов & 2 & 1000 & 2000 \\
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Итого ($\text{Р}_{\text{мк}}$)} & 17500 \\
\hline
\multicolumn{4}{|p{0.96\textwidth}|}{Примечание~-- Цены на серверное оборудование взяты из актуальных прайс-листов интернет-каталога catalog.onliner.by по состоянию на \targetYear~год.} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Итоговая сумма затрат на оборудование ($\text{Р}_{\text{мк}}$) составляет 17500,00 руб.

Расчет основной заработной платы персонала на этапе программной реализации и тестирования ($\text{З}_{\text{о}}$) представлен в таблице 6.4.

\begin{table}[ht]
\caption{Расчет основной зарплаты исполнителей за программную реализацию}
\centering
\begin{tabular}{|p{0.30\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.20\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.10\textwidth}|}
\hline
Исполнители & Количество, чел. & Трудоемкость, мес. & Зарплата в месяц, руб. & Сумма, руб. \\
\hline
Инженер-программист & 2 & 1,0 & 1750 & 3500 \\
\hline
Специалист по тестированию & 1 & 0,5 & 2500 & 1250 \\
\hline
\multicolumn{4}{|l|}{Премиальный фонд (40\%)} & 1900 \\
\hline
\multicolumn{4}{|l|}{Всего основная заработная плата} & 6650 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Итоговая сумма основной заработной платы ($\text{З}_{\text{о}}$) составляет 6650,00 рублей.

Дополнительная заработная плата: $\text{З}_{\text{д}} = 6650 \cdot 0,1 = 665,00$ руб.

Отчисления на социальные нужды: $\text{Р}_{\text{соц}} = (6650 + 665) \cdot 0,346 = 2530,99$ руб.

Прочие расходы: $\text{Р}_{\text{пр}} = 6650 \cdot 0,015 = 99,75$ руб.

Накладные расходы: $\text{Р}_{\text{накл}} = 6650 \cdot 1,5 = 9975,00$ руб.

Полная себестоимость программной реализации и внедрения оборудования ($\text{С}_{\text{п2}}$) определяется как сумма всех затрат:
\begin{equation}
    \text{С}_{\text{п2}} = \text{З}_{\text{о}} + \text{З}_{\text{д}} + \text{Р}_{\text{соц}} + \text{Р}_{\text{пр}} + \text{Р}_{\text{накл}} + \text{Р}_{\text{мк}}.
\end{equation}

$\text{С}_{\text{п2}} = 6650 + 665 + 2530,99 + 99,75 + 9975 + 17500 = 37420,74$ руб.

Результаты расчета себестоимости С2 представлены в таблице 6.5.

\begin{table}[ht]
\caption{Расчет сметы затрат на программную реализацию (С2)}
\centering
\begin{tabular}{|p{0.55\textwidth}|p{0.18\textwidth}|p{0.17\textwidth}|}
\hline
Наименование статьи затрат & Обозначение & Сумма, руб. \\
\hline
1 Основная заработная плата & $\text{З}_{\text{о}}$ & 6650,00 \\
\hline
2 Дополнительная заработная плата & $\text{З}_{\text{д}}$ & 665,00 \\
\hline
3 Отчисления в фонд социальной защиты & $\text{Р}_{\text{соц}}$ & 2530,99 \\
\hline
4 Прочие расходы & $\text{Р}_{\text{пр}}$ & 99,75 \\
\hline
5 Оборудование и комплектующие & $\text{Р}_{\text{мк}}$ & 17500,00 \\
\hline
6 Накладные расходы & $\text{Р}_{\text{накл}}$ & 9975,00 \\
\hline
7 Полная себестоимость реализации (С2) & $\text{С}_{\text{п2}}$ & 37420,74 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Расчет экономического эффекта}

В соответствии с принятой методикой технико-экономического обоснования, экономический эффект ($\text{ЭК}_{\text{эф}}$) от разработки программного комплекса приравнивается к суммарному фонду оплаты труда (основная и дополнительная заработная плата) по сметам С1 и С2.

Расчет экономического эффекта производится по формуле:
\begin{equation}
    \text{ЭК}_{\text{эф}} = (\text{З}_{\text{о1}} + \text{З}_{\text{д1}}) + (\text{З}_{\text{о2}} + \text{З}_{\text{д2}}).
\end{equation}

$\text{ЭК}_{\text{эф}} = (5250 + 525) + (6650 + 665) = 5775 + 7315 = 13090,00$ руб.

Таким образом, экономический эффект от реализации гибридного алгоритма сжатия изображений составляет 13090 белорусских рублей. Разработка является экономически целесообразной, а отказ от использования дорогостоящих дискретных графических ускорителей (GPU) в архитектуре позволил дополнительно снизить капитальные затраты на внедрение на 17000 рублей по сравнению с аналогами.