\subsection{Общая архитектура программного комплекса и топология вычислений}

Разработанный программный комплекс представляет собой веб-ориентированное приложение, реализующее асимметричную модель вычислений (Edge-to-Cloud Offloading). Основная концепция заключается в переносе ресурсоемких операций по восстановлению изображений (декодированию) на сторону высокопроизводительного узла (сервера). В то же время ресурсоэффективная операция декомпозиции (кодирование) выполняется на стороне конечного устройства (клиента), которое может обладать ограниченными вычислительными мощностями и узкой полосой пропускания канала связи.

Архитектура системы логически разделена на три ключевых изолированных модуля:
\begin{enumerate}
    \item Модуль вейвлет-компрессии (\texttt{WaveletCompressor}) --- отвечает за прямое каскадное дискретное вейвлет-преобразование (DWT) с использованием базиса Хаара и отсечение высокочастотных компонент.
    \item Модуль обработки метаданных (\texttt{MetadataEngine}) --- отвечает за формирование легковесных цветовых паспортов и карт контуров по алгоритму Кенни (Canny), а также за их рекомбинацию на этапе декодирования с применением интерполяции Ланцоша.
    \item Модуль нейросетевого синтеза (\texttt{AIEnhancer}) --- управляет тензорными вычислениями, динамическим выбором моделей глубокого обучения (ESPCN, FSRCNN) и тайловой маршрутизацией памяти для обработки изображений сверхвысокого разрешения.
\end{enumerate}

Взаимодействие пользователя с системой осуществляется через графический веб-интерфейс, поддерживающий два режима эксплуатации: автоматический потоковый режим (Smart Auto) для пакетной обработки и режим лабораторного стенда (Manual) для тонкой ручной настройки гиперпараметров сжатия при проведении исследовательских испытаний.

% [Здесь будет располагаться рисунок: Общая блок-схема архитектуры]

\subsection{Модуль предварительного анализа и адаптивная маршрутизация (Smart Router)}

При проектировании гибридных кодеков критически важным является этап предварительной оценки целесообразности сжатия. Применение алгоритмов декомпозиции и последующего нейросетевого восстановления к изображениям малого размера является вычислительно нерациональным. Для решения этой проблемы в пайплайн обработки был внедрен модуль адаптивной маршрутизации \textit{Smart Router}.

Его задача заключается в анализе входящего сигнала и принятии решения о векторе дальнейшей обработки. Математически и эмпирически установлено, что гибридный контейнер (включающий DWT-аппроксимацию, карту контуров и цветовую палитру) имеет базовые накладные расходы на формирование служебных данных, составляющие в среднем $4-6$ Кбайт.

Логика работы модуля реализована следующим образом:
\begin{itemize}
    \item При поступлении файла система вычисляет его исходный объем $S_{orig}$.
    \item Если $S_{orig} < 50$ Кбайт, модуль фиксирует недостаточную избыточность данных. Выполнение ресурсоемких операций DWT и AI-синтеза блокируется. Файл передается в исходном виде (режим \textit{Pass-Through}), что предотвращает эффект <<отрицательного сжатия>>, при котором объем метаданных превышает объем полезной нагрузки.
    \item Если $S_{orig} \ge 50$ Кбайт, активируется анализ пространственного разрешения. Вычисляется площадь изображения в мегапикселях: $MP = \frac{W \times H}{10^6}$.
\end{itemize}

На основе полученного значения $MP$ алгоритм автоматически подбирает оптимальную глубину каскадного DWT-сжатия:
\begin{itemize}
    \item При $MP \ge 4.0$ (разрешение 4K и выше) устанавливается 3-й уровень декомпозиции (уменьшение площади в 64 раза).
    \item При $1.0 \le MP < 4.0$ (разрешение формата FullHD) устанавливается 2-й уровень декомпозиции (уменьшение площади в 16 раз).
    \item При $MP < 1.0$ устанавливается 1-й уровень декомпозиции (уменьшение площади в 4 раза) для предотвращения критической потери высокочастотных деталей на небольших изображениях.
\end{itemize}

Данная эвристика позволяет кодеку обеспечивать стабильно низкий битрейт передаваемого пакета независимо от характеристик исходного файла, сохраняя строгий баланс между качеством реконструкции и затрачиваемым процессорным временем.

\subsection{Алгоритм каскадной вейвлет-компрессии (Модуль Кодера)}

Процесс обработки исходного сигнала на стороне отправителя (кодирование) начинается после прохождения этапа предварительного анализа. Основным вычислительным ядром кодера является модуль \texttt{WaveletCompressor}, реализующий дискретное вейвлет-преобразование (DWT).

Для обеспечения высокой скорости работы на мобильных и встраиваемых устройствах (Edge-вычисления) применяется упрощенная аппроксимация вейвлета Хаара. Вместо передачи полного набора частотных субполос (LL, HL, LH, HH), алгоритм отсекает высокочастотные детали (шум, микрорельеф, резкие границы) и сохраняет исключительно низкочастотную аппроксимацию (LL-субполосу), которая содержит базовую структуру и распределение яркости изображения.

Глубина декомпозиции (каскадность) определяется алгоритмом адаптивной маршрутизации и реализуется циклическим даунсэмплингом (субдискретизацией):
\begin{itemize}
    \item \textbf{Level 1 (Одинарный каскад):} Исходное изображение масштабируется с коэффициентом $k = 0.5$ по обеим осям, что приводит к уменьшению объема данных в 4 раза.
    \item \textbf{Level 2 (Двойной каскад):} К полученной LL-субполосе первого уровня повторно применяется трансформация ($k = 0.25$), итоговое сжатие --- в 16 раз.
    \item \textbf{Level 3 (Тройной каскад):} Применяется для изображений сверхвысокого разрешения ($k = 0.125$), итоговое сжатие --- в 64 раза.
\end{itemize}

Сформированный вейвлет-скелет упаковывается в стандартный JPEG-контейнер с оптимизированными таблицами квантования (Quality = 85). Использование формата JPEG на данном этапе обосновано необходимостью энтропийного кодирования (алгоритм Хаффмана) для дополнительного сжатия полученной низкочастотной матрицы.

% [Здесь можно вставить блок-схему работы Кодера: Оригинал -> Извлечение метаданных -> Каскадный DWT -> Упаковка]

\subsection{Экстракция динамических гибридных метаданных}

Главным недостатком классических сверточных нейронных сетей (CNN) при восстановлении сильно сжатых изображений является потеря хроматической точности (цветовые сдвиги) и сглаживание микроконтраста (эффект <<пластиковой кожи>>). Для решения этой проблемы был разработан модуль \texttt{MetadataEngine}, формирующий вспомогательный пакет гибридных метаданных.

Для сохранения баланса между качеством и объемом передаваемых данных (чтобы метаданные не превысили объем полезной нагрузки), модуль использует динамическую эвристику вычисления размеров служебных пакетов:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Цветовой паспорт (Color Palette):} Представляет собой сильно уменьшенную копию оригинала, полученную методом интерполяции по площади (Area Interpolation). Размер паспорта вычисляется динамически и составляет $5\%$ от максимального измерения оригинала, но строго ограничивается диапазоном от $16 \times 16$ до $150 \times 150$ пикселей. Данная матрица фиксирует точные значения цвета до того, как они будут искажены вейвлет-компрессией. Средний вес паспорта в бинарном виде составляет 1--3 Кбайт.

    \item \textbf{Карта границ (Edge Map):} Извлекается из канала яркости исходного изображения с помощью оператора Кенни (Canny Edge Detector) с порогами гистерезиса 100 и 200. Полученная бинарная маска контуров масштабируется с динамическим коэффициентом: $0.25$ для изображений высокого разрешения ($>1500$ пикселей) и $0.5$ для средних. Карта контуров позволяет на стороне получателя локально применять фильтры резкости только к физическим границам объектов, не усиливая артефакты на однородных текстурах (например, на небе или гладких стенах).
\end{enumerate}

Сформированные цветовой паспорт и карта границ передаются получателю параллельно с DWT-аппроксимацией, формируя единый передаваемый пакет. Общий объем накладных расходов на гибридные метаданные не превышает $3-8$ Кбайт, что полностью оправдывается значительным ростом метрики структурного сходства (SSIM) при финальной реконструкции.

\subsection{Нейросетевая реконструкция и тайловая маршрутизация (Модуль Декодера)}

На стороне получателя (декодирование) процесс восстановления изображения инициируется модулем \texttt{AIEnhancer}. Поскольку базовая DWT-аппроксимация не содержит высокочастотных компонент, применение классических методов интерполяции (бикубической или Ланцоша) приведет к неприемлемому размытию. Поэтому для апскейлинга используются сверточные нейронные сети сверхразрешения (Super-Resolution CNN).

Для оптимизации вычислительных ресурсов декодер использует алгоритм динамического выбора модели на основе оценки дисперсии Лапласиана (Laplacian Variance), которая характеризует количество резких деталей на изображении:
\begin{itemize}
    \item При дисперсии Лапласиана $> 150$ (высокая детализация) активируется модель \textbf{FSRCNN} (Fast Super-Resolution CNN), обладающая большей емкостью для восстановления сложных текстур.
    \item При дисперсии $\le 150$ (преобладание гладких градиентов) применяется более легковесная модель \textbf{ESPCN} (Efficient Sub-Pixel CNN).
\end{itemize}

Одной из главных проблем применения CNN к изображениям сверхвысокого разрешения (4K и выше) является экспоненциальный рост потребления оперативной памяти, что приводит к ошибкам переполнения (Out-Of-Memory) и вытеснению кэша процессора. Для решения этой проблемы в модуль внедрен алгоритм \textbf{тайловой маршрутизации памяти с нахлестом (Overlapping Tiling)}:

\begin{enumerate}
    \item Изображение площадью более 1 Мегапикселя динамически разрезается на независимые блоки (тайлы) размером $256 \times 256$ пикселей.
    \item Для предотвращения появления артефактов на границах блоков (швов), вызванных отсутствием пространственного контекста при вычислении сверток, каждый тайл вырезается с запасом в 16 пикселей с каждой стороны (Overlap).
    \item Каждый блок поочередно проходит через каскад нейросетевого апскейлинга.
    \item После обработки дополнительные 16 пикселей отсекаются, и идеальные центральные части тайлов склеиваются в единый выходной тензор.
\end{enumerate}

Данный подход позволяет сохранять линейное, а не экспоненциальное потребление памяти, загружая тензорные ядра процессора максимально эффективно без использования файла подкачки.

\subsection{Рекомбинация метаданных и семантическая постобработка}

Нейросетевая реконструкция успешно восстанавливает общую структуру объектов, однако обладает двумя фундаментальными недостатками: хроматической аберрацией (<<затеканием>> цвета) и утратой микроконтраста. Для компенсации этих дефектов на финальном этапе в работу вступает модуль постобработки, который рекомбинирует полученные от кодера гибридные метаданные с выходным тензором нейросети.

Процесс семантической постобработки состоит из двух этапов:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Хроматическая коррекция.} Принятый цветовой паспорт малого разрешения масштабируется до целевого размера изображения с использованием высокоточной интерполяции Ланцоша (\texttt{INTER\_LANCZOS4}). Полученная цветовая карта смешивается с нейросетевым изображением по принципу альфа-блендинга: базовый тензор предоставляет карту яркости (сохраняя тени и блики), а цветовой паспорт принудительно выравнивает оттенки пикселей в соответствии с оригиналом. Это полностью устраняет эффект <<заплывших>> цветов.

    \item \textbf{Семантическое повышение резкости (Smart Edge Sharpening).} Карта границ, сгенерированная алгоритмом Кенни на стороне отправителя, масштабируется и конвертируется в матрицу весов (маску) типа \texttt{Float32}. К изображению применяется алгоритм нерезкого маскирования (Unsharp Masking), однако результат накладывается \textit{исключительно} через полученную маску границ.
\end{enumerate}

Использование маски границ Кенни является критически важным инженерным решением: оно позволяет агрессивно повышать микроконтраст на физических контурах объектов (волосы, текст, ресницы, архитектурные линии), абсолютно не затрагивая однородные области (кожа, небо), где применение фильтров резкости привело бы к многократному усилению цифрового шума.

В результате применения гибридного пайплайна формируется итоговое изображение, обладающее метриками качества, сопоставимыми с оригиналом (PSNR $> 30$ дБ, SSIM $> 0.90$), при этом объем переданных данных сокращается до 95\% по сравнению с исходным файлом.